% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Big Five - pet velikih dimenzija ličnosti},
  pdfauthor={laki},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi

\title{Big Five - pet velikih dimenzija ličnosti}
\author{laki}
\date{14 12 2021}

\begin{document}
\maketitle

\hypertarget{uvod}{%
\section{Uvod}\label{uvod}}

todo: \emph{dodati kratki opis projekta}

\hypertarget{opis-i-uux10ditavanje-podataka}{%
\section{Opis i učitavanje
podataka}\label{opis-i-uux10ditavanje-podataka}}

Prije početka analize podataka potrebno je učitati podatke i upoznati se
s njima. Funkcija \texttt{str} prikazuje strukturu svih podataka, a
\texttt{head} ispisuje prvih 6 redaka dataframe-a.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{df }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read.csv}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}big\_five\_scores.csv\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\FunctionTok{str}\NormalTok{(df)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 'data.frame':    307313 obs. of  9 variables:
##  $ case_id                : int  1 3 4 5 6 7 8 9 10 11 ...
##  $ country                : chr  "South Afri" "UK" "USA" "UK" ...
##  $ age                    : int  24 24 36 19 17 17 28 28 18 17 ...
##  $ sex                    : int  1 2 2 1 1 1 2 2 1 1 ...
##  $ agreeable_score        : num  0.753 0.733 0.88 0.69 0.6 ...
##  $ extraversion_score     : num  0.497 0.68 0.77 0.617 0.713 ...
##  $ openness_score         : num  0.803 0.787 0.86 0.717 0.647 ...
##  $ conscientiousness_score: num  0.887 0.747 0.897 0.637 0.633 ...
##  $ neuroticism_score      : num  0.427 0.59 0.297 0.563 0.513 ...
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{head}\NormalTok{(df)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##   case_id    country age sex agreeable_score extraversion_score openness_score
## 1       1 South Afri  24   1       0.7533333          0.4966667      0.8033333
## 2       3         UK  24   2       0.7333333          0.6800000      0.7866667
## 3       4        USA  36   2       0.8800000          0.7700000      0.8600000
## 4       5         UK  19   1       0.6900000          0.6166667      0.7166667
## 5       6         UK  17   1       0.6000000          0.7133333      0.6466667
## 6       7        USA  17   1       0.6033333          0.5866667      0.6533333
##   conscientiousness_score neuroticism_score
## 1               0.8866667         0.4266667
## 2               0.7466667         0.5900000
## 3               0.8966667         0.2966667
## 4               0.6366667         0.5633333
## 5               0.6333333         0.5133333
## 6               0.5966667         0.6233333
\end{verbatim}

Tablica sadrži 307313 retka i 9 stupaca. Retci odgovaraju osobama, a
stupci njihovim karakteristikama.

\hypertarget{znaux10dajke}{%
\subsection{Značajke}\label{znaux10dajke}}

Provjerom broja jedinstvenih vrijednosti u stupcu \texttt{case\_id}
utvrđujemo da isti nema posebno značenje, osim da razlikuje pojedine
osobe. Uklonit ćemo ga kako bi podaci bili pregledniji, a analiza
jednostavnija.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{n\_distinct}\NormalTok{(df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{case\_id) }\SpecialCharTok{==} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(df)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] TRUE
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{case\_id }\OtherTok{\textless{}{-}} \ConstantTok{NULL}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Podaci o godinama ljudi nalaze se u stupcu \texttt{age}. Box-plotom
prikaza i histogramamo pokazana je distibucija podataka. Možemo
zaključiti da je distibucija pozitivno asimetrična odnosno da joj je
desni rep teži.

\includegraphics{C:/Users/Karlo/Desktop/college/5 semester/SAP/sap-projekt/Big_Five_files/figure-latex/unnamed-chunk-3-1.pdf}

Spol je po prirodi kategorička varijabla koja je učitavanjem spremljena
kao cjelobrojna, stoga ju treba pretvoriti u odgovarajući tip
\texttt{factor}:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{sex }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{sex)}
\FunctionTok{table}\NormalTok{(df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{sex)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##      1      2 
## 122164 185149
\end{verbatim}

Iz tablice se vidi da se podaci odnose na 122164 muškarca i 185149 žena.

Posljednjih 5 značajki predstavlja dimenzije ličnosti:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  ugodnost (\texttt{agreeable\_score})
\item
  ekstraverzija (\texttt{extraversion\_score})
\item
  otvorenost (\texttt{openness\_score})
\item
  savjesnost (\texttt{conscientiousness\_score})
\item
  neuroticizam (\texttt{neuroticism\_score})
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(df[}\DecValTok{4}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{8}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##  agreeable_score  extraversion_score openness_score   conscientiousness_score
##  Min.   :0.2000   Min.   :0.2000     Min.   :0.2533   Min.   :0.2067         
##  1st Qu.:0.6400   1st Qu.:0.6000     1st Qu.:0.6733   1st Qu.:0.6300         
##  Median :0.7033   Median :0.6800     Median :0.7367   Median :0.7067         
##  Mean   :0.6968   Mean   :0.6723     Mean   :0.7339   Mean   :0.7020         
##  3rd Qu.:0.7633   3rd Qu.:0.7500     3rd Qu.:0.7967   3rd Qu.:0.7767         
##  Max.   :1.0000   Max.   :0.9933     Max.   :0.9967   Max.   :1.0000         
##  neuroticism_score
##  Min.   :0.1967   
##  1st Qu.:0.4867   
##  Median :0.5700   
##  Mean   :0.5744   
##  3rd Qu.:0.6600   
##  Max.   :0.9967
\end{verbatim}

Iz tablice vidimo da dimenzije ličnosti poprimaju vrijednosti iz
intervala \([0, 1]\) stoga ih ne treba normalizirati.

\hypertarget{zadatak-razlika-mladih-i-starih-u-jednoj-dimenziji-liux10dnosti}{%
\section{1. zadatak: Razlika mladih i starih u jednoj dimenziji
ličnosti}\label{zadatak-razlika-mladih-i-starih-u-jednoj-dimenziji-liux10dnosti}}

U prvom zadatku podijelili smo ispitanike u dvije grupe: mlađi od 26 i
stariji od 50 godina. Zanima nas postoji li razlika u razini neke od
dimenzija ličnosti između tih dviju skupina. Za analizu izdvojili smo
samo stupce koji su nam potrebni u novi dataframe te smo mu dodali
stupac s odgovarajućom kategorijom (\texttt{young}, \texttt{old}).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{df.age.diff }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{select}\NormalTok{(}\FunctionTok{names}\NormalTok{(df)[}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{3}\NormalTok{)]) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{filter}\NormalTok{(df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{age }\SpecialCharTok{\textless{}=} \DecValTok{25} \SpecialCharTok{|}\NormalTok{ df}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{age }\SpecialCharTok{\textgreater{}=} \DecValTok{50}\NormalTok{)}
\NormalTok{df.age.diff}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{age.category }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ifelse}\NormalTok{(df.age.diff}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{age }\SpecialCharTok{\textless{}=} \DecValTok{25}\NormalTok{, }\StringTok{"young"}\NormalTok{, }\StringTok{"old"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Želimo vidjeti za koju osobinu ima smisla provesti test. U tu svrhu,
napravit ćemo usporedne box-plotove za svaku od dimenzija ličnosti.

\includegraphics{C:/Users/Karlo/Desktop/college/5 semester/SAP/sap-projekt/Big_Five_files/figure-latex/unnamed-chunk-7-1.pdf}

Obzirom na dobivene grafove odlučujemo se za testiranje utjecaja godina
na ekstraverziju. Prije provođenja testa moramo provjeriti distribuciju
iz koje dolaze podatci. To ćemo napraviti posebno za mlade i za stare.

\hypertarget{distribucija-mladih-osoba}{%
\subsection{Distribucija mladih osoba}\label{distribucija-mladih-osoba}}

\includegraphics{C:/Users/Karlo/Desktop/college/5 semester/SAP/sap-projekt/Big_Five_files/figure-latex/unnamed-chunk-8-1.pdf}
\includegraphics{C:/Users/Karlo/Desktop/college/5 semester/SAP/sap-projekt/Big_Five_files/figure-latex/unnamed-chunk-8-2.pdf}

\hypertarget{distribucija-starih-osoba}{%
\subsection{Distribucija starih osoba}\label{distribucija-starih-osoba}}

\includegraphics{C:/Users/Karlo/Desktop/college/5 semester/SAP/sap-projekt/Big_Five_files/figure-latex/unnamed-chunk-9-1.pdf}
\includegraphics{C:/Users/Karlo/Desktop/college/5 semester/SAP/sap-projekt/Big_Five_files/figure-latex/unnamed-chunk-9-2.pdf}

\hypertarget{test-normalnosti-lilliefors-test}{%
\subsection{Test normalnosti (Lilliefors
test)}\label{test-normalnosti-lilliefors-test}}

Kako bismo proveli testove potrebno je provjeriti dolaze li podatci iz
normalne razdiobe. Koristit ćemo Lillieforsovu inačicu
Kolmogorov-Smirnovljevog testa zato što nulta hipoteza ne definira
parametre distribucije. Testove provodimo zasebno za mlade i stare.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(young\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{extraversion\_score)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  young_data$extraversion_score
## D = 0.038317, p-value < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(old\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{extraversion\_score)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  old_data$extraversion_score
## D = 0.026656, p-value < 2.2e-16
\end{verbatim}

Lillieforsovim testovima dobili smo p-vrijednosti izrazito male što
upućuje na to da podatci ne dolaze iz normalne distribucije. U sljedećem
koraku ispitat ćemo veličinu uzorka da vidimo možemo li iskoristiti
centralni granični teorem.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{young\_data }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{select}\NormalTok{(extraversion\_score) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
\NormalTok{  count}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##        n
## 1 200654
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{old\_data }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{select}\NormalTok{(extraversion\_score) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}\NormalTok{ count}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##       n
## 1 10996
\end{verbatim}

Ako uzmemo u obzir dobivene QQ-plotove, histograme i veličine uzoraka,
zaključujemo da su distribucije približno jedinične normalne.

Testiranje srednjih vrijednosti uzoraka napravit ćemo T-testom zbog toga
što nam nisu poznate varijance populacija. Za test nam je potrebna
informacija o odnosu varijanci uzoraka. Zbog toga potrebno je napraviti
F-test o jednakosti varijanci. Pretpostavka F-testa je da podatci dolaze
iz normalne distribucije što smo postigli centralnim graničnim teoremom.
Za nultu hipotezu uzet ćemo da su varijance jednake, a alternativa je da
varijance nisu jednake. \[H_0: {\sigma_{young}}^2 = {\sigma_{old}}^2\]
\[H_1: {\sigma_{young}}^2 \neq {\sigma_{old}}^2\]

\hypertarget{test-o-jednakosti-varijanci}{%
\subsection{Test o jednakosti
varijanci}\label{test-o-jednakosti-varijanci}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{var.test}\NormalTok{(young\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{extraversion\_score, old\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{extraversion\_score)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  F test to compare two variances
## 
## data:  young_data$extraversion_score and old_data$extraversion_score
## F = 1.0355, num df = 200653, denom df = 10995, p-value = 0.01226
## alternative hypothesis: true ratio of variances is not equal to 1
## 95 percent confidence interval:
##  1.007642 1.063869
## sample estimates:
## ratio of variances 
##           1.035547
\end{verbatim}

Rezultat testa nam pokazuje da s razinom siginifikantnosti od 5\% možemo
odbaciti nultu hipotezu u korist alternative. Međutim, uzme li se kao
razina signifikantnosti 1\%, ne može se odbaciti nulta hipoteza testa.

\hypertarget{t-test}{%
\subsection{T-test}\label{t-test}}

Sada kada znamo da varijance uzoraka nisu jednake, možemo provesti
T-test. Kao pretpostavke za T-test uzimamo da uzorci dolaze iz normalne
distribucije i da su međusobno nezavisni. Za nultu hipotezu uzet ćemo da
su srednje vrijednosti razina ekstraverzije jednake.
\[H_0: \mu_{young} = \mu_{old}\] \[H_1: \mu_{young} \neq \mu_{old}\]

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{t.test}\NormalTok{(young\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{extraversion\_score, old\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{extraversion\_score, }\AttributeTok{var.equal =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Welch Two Sample t-test
## 
## data:  young_data$extraversion_score and old_data$extraversion_score
## t = 40.799, df = 12276, p-value < 2.2e-16
## alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
## 95 percent confidence interval:
##  0.04029931 0.04436703
## sample estimates:
## mean of x mean of y 
## 0.6817769 0.6394437
\end{verbatim}

Rezultat testa nam pokazuje da je p-vrijednost izrazito mala te zbog
toga odbacujemo nultu hipotezu u korist alternative s vrlo malom
vrijerojatnosti pogreške.

\hypertarget{zadatak-ispitivanje-ovisnosti-razine-osobnosti-i-pripadnosti-odreux111enoj-drux17eavi-regiji}{%
\section{2. zadatak: Ispitivanje ovisnosti razine osobnosti i
pripadnosti određenoj državi
(regiji)}\label{zadatak-ispitivanje-ovisnosti-razine-osobnosti-i-pripadnosti-odreux111enoj-drux17eavi-regiji}}

\hypertarget{podaci-o-subjektima-i-pripadnost-kontinentu}{%
\subsection{Podaci o subjektima i pripadnost
kontinentu}\label{podaci-o-subjektima-i-pripadnost-kontinentu}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Ucitavanje i priprema podataka}
\NormalTok{country\_continent\_mapping }\OtherTok{=} \FunctionTok{read.csv}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}country\_continent.csv\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{continentData }\OtherTok{=} \FunctionTok{merge}\NormalTok{(df, country\_continent\_mapping, }\AttributeTok{by=}\StringTok{\textquotesingle{}country\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\AttributeTok{all.y=}\ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\NormalTok{continentData }\OtherTok{=} \FunctionTok{na.omit}\NormalTok{(continentData)}

\CommentTok{\# izbaciti sve retke koji ne pripadaju nijednom kontinentu}
\NormalTok{continentData }\OtherTok{=}\NormalTok{ continentData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{filter}\NormalTok{(continent }\SpecialCharTok{\%in\%} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}Asia\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}Africa\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}Europe\textquotesingle{}}\NormalTok{, }
                                             \StringTok{\textquotesingle{}Oceania\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}North America\textquotesingle{}}\NormalTok{, }
                                             \StringTok{\textquotesingle{}South America\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\StringTok{\textquotesingle{}Antarctica\textquotesingle{}}\NormalTok{))}

\CommentTok{\# kategorijske varijable pretvoriti u faktor}
\NormalTok{continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{country }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{country)}
\NormalTok{continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent)}

\FunctionTok{summary}\NormalTok{(continentData)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##        country            age        sex        agreeable_score 
##  USA       :212625   Min.   :10.00   1:122068   Min.   :0.2000  
##  Canada    : 21798   1st Qu.:18.00   2:185068   1st Qu.:0.6400  
##  UK        : 16489   Median :22.00              Median :0.7033  
##  Australia : 10400   Mean   :25.19              Mean   :0.6968  
##  Netherland:  3469   3rd Qu.:29.00              3rd Qu.:0.7633  
##  India     :  2841   Max.   :99.00              Max.   :1.0000  
##  (Other)   : 39514                                              
##  extraversion_score openness_score   conscientiousness_score neuroticism_score
##  Min.   :0.2000     Min.   :0.2533   Min.   :0.2067          Min.   :0.1967   
##  1st Qu.:0.6000     1st Qu.:0.6733   1st Qu.:0.6300          1st Qu.:0.4867   
##  Median :0.6800     Median :0.7367   Median :0.7067          Median :0.5700   
##  Mean   :0.6723     Mean   :0.7339   Mean   :0.7020          Mean   :0.5744   
##  3rd Qu.:0.7500     3rd Qu.:0.7967   3rd Qu.:0.7767          3rd Qu.:0.6600   
##  Max.   :0.9933     Max.   :0.9967   Max.   :1.0000          Max.   :0.9967   
##                                                                               
##          continent     
##  Africa       :  2511  
##  Antarctica   :    77  
##  Asia         : 17125  
##  Europe       : 36596  
##  North America:236652  
##  Oceania      : 12573  
##  South America:  1602
\end{verbatim}

\hypertarget{jednofaktorska-anova}{%
\subsection{Jednofaktorska ANOVA}\label{jednofaktorska-anova}}

U jednofaktorskom ANOVA modelu razmatra se utjecaj jednog faktora koji
ima \(k\) razina. Neka su: \[ \begin{aligned}
X_{11}, X_{12}, \ldots, X_{1n_1} & \sim N(\mu_1, \sigma^2) \\
X_{21}, X_{22}, \ldots, X_{2n_2} & \sim N(\mu_2, \sigma^2) \\
& \vdots\\
X_{k1}, X_{k2}, \ldots, X_{kn_k} & \sim N(\mu_k, \sigma^2)
\end{aligned} \] nezavisni uzorci iz \(k\) različitih populacija
(populacije se razlikuju upravo po razini faktora od interesa).
Jednofaktorski ANOVA model glasi:
\[ X_{ij} = \mu_{j} + \epsilon_{ij}, \] gdje je \(\mu_{j}\) sredina
svake populacije \(j = 1,..,k\). Analizom varijance testiramo:
\[ \begin{aligned}
H_0 & : \mu_1 = \mu_2 = \ldots = \mu_k \\
H_1 & : \neg H_0.
\end{aligned} \]

Pretpostavke ANOVA-e su:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  nezavisnost pojedinih podataka u uzorcima,
\item
  normalna razdioba podataka,
\item
  homogenost varijanci među populacijama.
\end{itemize}

Kad su veličine grupa podjednake, ANOVA je relativno robusna metoda na
blaga odstupanja od pretpostavke normalnosti i homogenosti varijanci.
Ipak, dobro je provjeriti koliko su ta odstupanja velika.

Provjera normalnosti može se za svaku pojedinu grupu napraviti KS testom
ili Lillieforsovom inačicom KS testa. U ovom slučaju razmatrat ćemo
kontinent kao varijablu koja određuje grupe (populacije) i mjeru
otvorenosti kao zavisnu varijablu.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{require}\NormalTok{(nortest)}
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  continentData$openness_score
## D = 0.019564, p-value < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# todo}
\CommentTok{\# treba li provjeravati normalnost za cijeli skup i za svaki kontinent posebno?}

\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score[continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}Asia\textquotesingle{}}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  continentData$openness_score[continentData$continent == "Asia"]
## D = 0.021517, p-value < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score[continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}Europe\textquotesingle{}}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  continentData$openness_score[continentData$continent == "Europe"]
## D = 0.02661, p-value < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score[continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}Africa\textquotesingle{}}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  continentData$openness_score[continentData$continent == "Africa"]
## D = 0.024812, p-value = 0.001117
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score[continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}Oceania\textquotesingle{}}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  continentData$openness_score[continentData$continent == "Oceania"]
## D = 0.023613, p-value < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score[continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}Antarctica\textquotesingle{}}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  continentData$openness_score[continentData$continent == "Antarctica"]
## D = 0.087284, p-value = 0.1563
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score[continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}North America\textquotesingle{}}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  continentData$openness_score[continentData$continent == "North America"]
## D = 0.019481, p-value < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score[continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}South America\textquotesingle{}}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  continentData$openness_score[continentData$continent == "South America"]
## D = 0.017052, p-value = 0.312
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# todo}
\CommentTok{\# mogu li se uspoređivati uzorci s velikim razlikama u veličini}

\NormalTok{continentData }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(continent) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{count}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 7 x 2
## # Groups:   continent [7]
##   continent          n
##   <fct>          <int>
## 1 Africa          2511
## 2 Antarctica        77
## 3 Asia           17125
## 4 Europe         36596
## 5 North America 236652
## 6 Oceania        12573
## 7 South America   1602
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(continentData, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ openness\_score)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{ggtitle}\NormalTok{(}\StringTok{"Distribucija značajke openness\_score po kontinentima"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{facet\_wrap}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{continent)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{C:/Users/Karlo/Desktop/college/5 semester/SAP/sap-projekt/Big_Five_files/figure-latex/unnamed-chunk-16-1.pdf}

Što se tiče homogenosti varijanci različitih populacija, potrebno je
testirati: \[ \begin{aligned}
H_0 & : \sigma_1^2 = \sigma_2^2 = \ldots = \sigma_k^2 \\
H_1 & : \neg H_0.
\end{aligned} \] Navedenu hipotezu možemo testirati Bartlettovim testom.
Bartlettov test u R-u implementiran je naredbom
\texttt{bartlett.test()}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Testiranje homogenosti varijance uzoraka Bartlettovim testom}
\FunctionTok{bartlett.test}\NormalTok{(continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent, }\AttributeTok{data=}\NormalTok{continentData)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Bartlett test of homogeneity of variances
## 
## data:  continentData$openness_score by continentData$continent
## Bartlett's K-squared = 780.02, df = 6, p-value < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{var}\NormalTok{((continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score[continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}Asia\textquotesingle{}}\NormalTok{]))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.0058103
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{var}\NormalTok{((continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score[continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}Europe\textquotesingle{}}\NormalTok{]))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.007239578
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{var}\NormalTok{((continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score[continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}Africa\textquotesingle{}}\NormalTok{]))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.006458266
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{var}\NormalTok{((continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score[continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}Oceania\textquotesingle{}}\NormalTok{]))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.007272657
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{var}\NormalTok{((continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score[continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}Antarctica\textquotesingle{}}\NormalTok{]))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.008795918
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{var}\NormalTok{((continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score[continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}North America\textquotesingle{}}\NormalTok{]))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.007822191
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{var}\NormalTok{((continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score[continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent}\SpecialCharTok{==}\StringTok{\textquotesingle{}South America\textquotesingle{}}\NormalTok{]))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.006244638
\end{verbatim}

Provjerimo postoje li razlike u otvorenosti za populacije s različitih
kontinenata.

\begin{verbatim}
```r
# Graficki prikaz podataka
boxplot(continentData$openness_score ~ continentData$continent)
\end{verbatim}

\includegraphics{C:/Users/Karlo/Desktop/college/5 semester/SAP/sap-projekt/Big_Five_files/figure-latex/unnamed-chunk-18-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Test}
\NormalTok{a }\OtherTok{=} \FunctionTok{aov}\NormalTok{(continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{openness\_score }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ continentData}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{continent)}
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(a)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##                             Df Sum Sq Mean Sq F value Pr(>F)    
## continentData$continent      6   23.6   3.933   517.5 <2e-16 ***
## Residuals               307129 2333.9   0.008                   
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
\end{verbatim}

Grafički prikaz sugerira da postoji jasna razlika između grupa, što
potvrđuje i ANOVA.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Linearni model}
\NormalTok{model }\OtherTok{=} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(openness\_score }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ continent, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ continentData)}
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(model)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Call:
## lm(formula = openness_score ~ continent, data = continentData)
## 
## Residuals:
##      Min       1Q   Median       3Q      Max 
## -0.47769 -0.05795  0.00231  0.06231  0.26565 
## 
## Coefficients:
##                         Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
## (Intercept)             0.739841   0.001740 425.289  < 2e-16 ***
## continentAntarctica     0.014142   0.010085   1.402   0.1608    
## continentAsia          -0.020973   0.001863 -11.259  < 2e-16 ***
## continentEurope         0.014233   0.001798   7.914 2.49e-15 ***
## continentNorth America -0.008820   0.001749  -5.043 4.58e-07 ***
## continentOceania        0.008106   0.001905   4.254 2.10e-05 ***
## continentSouth America  0.007078   0.002787   2.539   0.0111 *  
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
## 
## Residual standard error: 0.08717 on 307129 degrees of freedom
## Multiple R-squared:  0.01001,    Adjusted R-squared:  0.00999 
## F-statistic: 517.5 on 6 and 307129 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{anova}\NormalTok{(model)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Analysis of Variance Table
## 
## Response: openness_score
##               Df Sum Sq Mean Sq F value    Pr(>F)    
## continent      6   23.6  3.9327  517.53 < 2.2e-16 ***
## Residuals 307129 2333.9  0.0076                      
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
\end{verbatim}

Linearni model koji ima samo kategorijsku varijablu grupe (populacije)
kao prediktor istovjetan je ANOVA modelu -- statistički zaključci su u
oba slučaja isti.

\hypertarget{zadatak-predviux111anje-spola-osobe-na-temelju-razine-neke-osobnosti}{%
\section{3. zadatak: Predviđanje spola osobe na temelju razine neke
osobnosti}\label{zadatak-predviux111anje-spola-osobe-na-temelju-razine-neke-osobnosti}}

Vidjeti razlike izmedju spolova s boxplotovima, vidjeli smo da bi mogla
postojati razlika izmedju muskih i zenskih pa cemo to testirati.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{opennes.plot }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(df, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ sex, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ openness\_score)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_boxplot}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{xlab}\NormalTok{(}\StringTok{""}\NormalTok{)}
\NormalTok{agreeable.plot }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(df, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ sex, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ agreeable\_score)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_boxplot}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{xlab}\NormalTok{(}\StringTok{""}\NormalTok{)}
\NormalTok{extraversion.plot }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(df, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ sex, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ extraversion\_score)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_boxplot}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{xlab}\NormalTok{(}\StringTok{""}\NormalTok{)}
\NormalTok{conscientiousness.plot }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(df, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ sex, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ conscientiousness\_score)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_boxplot}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{xlab}\NormalTok{(}\StringTok{""}\NormalTok{)}
\NormalTok{neuroticism.plot }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(df, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ sex, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ neuroticism\_score)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_boxplot}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{xlab}\NormalTok{(}\StringTok{""}\NormalTok{)}

\FunctionTok{grid.arrange}\NormalTok{(opennes.plot, agreeable.plot, extraversion.plot, conscientiousness.plot, neuroticism.plot, }\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{5}\NormalTok{, }\AttributeTok{bottom =} \StringTok{"sex"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{C:/Users/Karlo/Desktop/college/5 semester/SAP/sap-projekt/Big_Five_files/figure-latex/unnamed-chunk-20-1.pdf}

Kako bi lakše radili s podatcima i izbjegli nepotpune podatke napraviti
ćemo novi dataframe koji će sadržavati samo stupac \texttt{sex} i stupac
\texttt{neuroticism\_score}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{df.neuroticism }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df[}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(}\StringTok{"sex"}\NormalTok{)] }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{select}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"sex"}\NormalTok{, }\StringTok{"neuroticism\_score"}\NormalTok{))}
\NormalTok{df.sex.diff }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{select}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{2}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{distribucije-podataka}{%
\subsection{Distribucije podataka}\label{distribucije-podataka}}

\hypertarget{distibucija-neuroticizma-ux17eena}{%
\subsubsection{Distibucija neuroticizma
žena}\label{distibucija-neuroticizma-ux17eena}}

\includegraphics{C:/Users/Karlo/Desktop/college/5 semester/SAP/sap-projekt/Big_Five_files/figure-latex/unnamed-chunk-22-1.pdf}
\includegraphics{C:/Users/Karlo/Desktop/college/5 semester/SAP/sap-projekt/Big_Five_files/figure-latex/unnamed-chunk-22-2.pdf}

\hypertarget{distibucija-neuroticizma-muux161karaca}{%
\subsubsection{Distibucija neuroticizma
muškaraca}\label{distibucija-neuroticizma-muux161karaca}}

\includegraphics{C:/Users/Karlo/Desktop/college/5 semester/SAP/sap-projekt/Big_Five_files/figure-latex/unnamed-chunk-23-1.pdf}
\includegraphics{C:/Users/Karlo/Desktop/college/5 semester/SAP/sap-projekt/Big_Five_files/figure-latex/unnamed-chunk-23-2.pdf}

Možemo vidjeti da su razdiobe približno normalne te da podataka ima
dovoljno da možemo koristiti centralni granični teorem. Kako bismo
napravili predikciju trebamo provjeriti postoji li statistički značajna
razlika između razina neuroticizma kod žena i muškaraca. U tu svrhu
koristit ćemo F-test i T-test.

\hypertarget{test-o-jednakosti-varijanci-1}{%
\subsection{Test o jednakosti
varijanci}\label{test-o-jednakosti-varijanci-1}}

Za nultu hipotezu uzet ćemo da su varijance podataka ženskih osoba i
muških osoba jednake. \[H_0: \sigma_{female} = \sigma_{male}\]
\[H_1: \sigma_{female} \neq \sigma_{male}\]

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{var.test}\NormalTok{(female\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{neuroticism\_score, male\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{neuroticism\_score)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  F test to compare two variances
## 
## data:  female_data$neuroticism_score and male_data$neuroticism_score
## F = 0.96421, num df = 185148, denom df = 122163, p-value = 2.546e-12
## alternative hypothesis: true ratio of variances is not equal to 1
## 95 percent confidence interval:
##  0.9544022 0.9741051
## sample estimates:
## ratio of variances 
##          0.9642086
\end{verbatim}

Rezultat testa nam pokazuje da je p-vrijednost izrazito mala te da
možemo odbaciti nultu hipotezu u korist alternative.

\hypertarget{test-o-jednakosti-srednjih-vrijednosti}{%
\subsection{Test o jednakosti srednjih
vrijednosti}\label{test-o-jednakosti-srednjih-vrijednosti}}

Sada kada znamo da varijance uzoraka nisu jednake, možemo provesti
T-test. Za nultu hipotezu uzet ćemo da su srednje vrijednosti razina
neuroticizma kod žena i muškaraca jednake.
\[H_0: \mu_{female} = \mu_{male}\] \[H_1: \mu_{female} \neq \mu_{male}\]

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{t.test}\NormalTok{(female\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{neuroticism\_score, male\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{neuroticism\_score, }\AttributeTok{var.equal =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Welch Two Sample t-test
## 
## data:  female_data$neuroticism_score and male_data$neuroticism_score
## t = 110.65, df = 258116, p-value < 2.2e-16
## alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
## 95 percent confidence interval:
##  0.04958382 0.05137203
## sample estimates:
## mean of x mean of y 
## 0.5944653 0.5439874
\end{verbatim}

Prema rezultatima testa možemo odbaciti nultu hipotezu. Pretpostavljena
srednja vrijednost neuroticizma za žene je 0.5945, a za muškarce 0.544.
Kako bi smo mogli provjeriti točnost predviđanja modela, podijelit ćemo
podatke u trenirane i testne podatke.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{training.samples }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df.neuroticism}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{neuroticism\_score }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{createDataPartition}\NormalTok{(}\AttributeTok{p =} \FloatTok{0.8}\NormalTok{, }\AttributeTok{list =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{)}
\NormalTok{train.data }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df.neuroticism[training.samples,]}
\NormalTok{test.data }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df.neuroticism[}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{training.samples,]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{logistiux10dka-regresija}{%
\subsection{Logistička regresija}\label{logistiux10dka-regresija}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{model }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{glm}\NormalTok{(sex }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ ., }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ train.data, }\AttributeTok{family =}\NormalTok{ binomial)}
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(model)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Call:
## glm(formula = sex ~ ., family = binomial, data = train.data)
## 
## Deviance Residuals: 
##     Min       1Q   Median       3Q      Max  
## -1.9750  -1.2521   0.8234   1.0144   1.5224  
## 
## Coefficients:
##                   Estimate Std. Error z value Pr(>|z|)    
## (Intercept)       -1.48253    0.02006  -73.91   <2e-16 ***
## neuroticism_score  3.33506    0.03479   95.86   <2e-16 ***
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
## 
## (Dispersion parameter for binomial family taken to be 1)
## 
##     Null deviance: 330457  on 245851  degrees of freedom
## Residual deviance: 320726  on 245850  degrees of freedom
## AIC: 320730
## 
## Number of Fisher Scoring iterations: 4
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{probabilities }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ model }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{predict}\NormalTok{(test.data, }\AttributeTok{type =} \StringTok{"response"}\NormalTok{)}
\NormalTok{test.data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{predicted\_classes }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ifelse}\NormalTok{(probabilities }\SpecialCharTok{\textgreater{}} \FloatTok{0.5252}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Iz rezultata testa vidljivo je da je neuroticizam signifikantan za svaku
razinu signifikantnosti. Možemo vidjeti da je ovakav model ispravno
predvidio spol za 62.07\% testnih ispitanika.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{print}\NormalTok{(}\FunctionTok{length}\NormalTok{(}\FunctionTok{which}\NormalTok{(test.data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{predicted\_classes }\SpecialCharTok{==}\NormalTok{ test.data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{sex)) }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{count}\NormalTok{(test.data))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##           n
## 1 0.6209466
\end{verbatim}

\hypertarget{matrica-zabune}{%
\subsection{Matrica zabune}\label{matrica-zabune}}

Matricom zabune želimo vidjeti koliko je podataka označeno kao točno
žensko, lažno žensko, točno muško i lažno muško. \(Y'\) predstavlja
predviđenu vrijednost modelom, a \(Y\) predstavlja stvarnu vrijenost
spola ispitanika.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{yHat }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ model}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{fitted.values }\SpecialCharTok{\textgreater{}} \FloatTok{0.5252}
\NormalTok{tab }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(train.data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{sex, yHat)}

\FunctionTok{colnames}\NormalTok{(tab) }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Y\textquotesingle{} = 1"}\NormalTok{,}\StringTok{"Y\textquotesingle{} = 2"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{rownames}\NormalTok{(tab) }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Y = 1"}\NormalTok{,}\StringTok{"Y = 2"}\NormalTok{)}

\NormalTok{tab}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##        yHat
##         Y' = 1 Y' = 2
##   Y = 1  29998  67775
##   Y = 2  25051 123028
\end{verbatim}

Točnost (accuracy) -\textgreater{} udio točno određenih podataka Točnost
muškaraca (accuracy.male) -\textgreater{} udio točno određenih muškaraca
u svim muškarcima Točnost žena (accuracy.female) -\textgreater{} udio
točno određenih žena u svim ženama Preciznost muškaraca (precision.male)
-\textgreater{} udio točno određenih muškaraca u svim određenim
muškarcima Preciznost žena (precision.female) -\textgreater{} udio točno
određenih žena u svim određenim ženama

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{accuracy }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(}\FunctionTok{diag}\NormalTok{(tab)) }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(tab)}
\NormalTok{accuracy.male }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ tab[}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(tab[}\DecValTok{1}\NormalTok{,])}
\NormalTok{accuracy.female }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ tab[}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(tab[}\DecValTok{2}\NormalTok{,])}
\NormalTok{precision.male }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ tab[}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(tab[, }\DecValTok{1}\NormalTok{])}
\NormalTok{precision.female }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ tab[}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(tab[, }\DecValTok{2}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{accuracy}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.6224314
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{accuracy.male}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.3068127
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{accuracy.female}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.8308268
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{precision.male}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.5449327
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{precision.female}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.6447907
\end{verbatim}

\end{document}
